\section{並列計算}
\subsection{OpenFOAMの並列計算手法}
\begin{enumerate}
\item
 格子生成
\item
 領域分割 (decomposePar)
\item
MPI並列でソルバを実行\\ 
\begin{enumerate}
\item
  スレッド並列を用いず，
  MPIのみで並列計算を行うので，
  フラットMPI並列．
\item
  ノード内をスレッド並列し，
  ノード間をMPI並列するようなハイブリット並列は標準では未実装．
  ただし，多数の研究例有り．
\end{enumerate}
\item
  領域毎の解析結果を再構築 (reconstructPar)．
  分割領域のまま可視化や，並列計算での後処理も可能なので，必須ではない．
\end{enumerate}
\vspace{-4mm}
\begin{minipage}{0.25\columnwidth}
  \begin{screen}
  分割領域間のMPI通信は，
  一般的に計算効率を低下させる．
  \end{screen}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.05\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.7\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/cavity/doc/fig/parallel/parallel-damBreak.pdf}\\[-7mm]
\textbf{\small damBreakFineチュートリアル}
\end{center}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{領域分割の設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 領域分割設定ファイルの編集
emacs -nw system/decomposeParDict
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={system/decomposeParDict}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity100/system/decomposeParDict}
\clearpage
\subsection{領域分割用ジョブスクリプト}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
less run2de.sh
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={run2de.sh}]{../run/master/run2de.sh}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 領域分割ジョブの投入
pjsub run2de.sh
pjstat # ジョブの完了を確認して，次に進む
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{領域分割のログの確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
less log.decomposePar.*
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={46-52},caption={log.decomposePar.*}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity100/log.decomposePar}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={79-82}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity100/log.decomposePar}
\begin{minipage}{0.28\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/cavity/doc/fig/parallel/processor_patches.pdf}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.7\columnwidth}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{1\zh}
  \item
    領域間のMPI通信が必須となる領域間界面数の総数は，小さいほうが並列化効率が高くなる．
  \item
    また，各MPIプロセスが担当する格子数や，領域間のパッチ数，領域間の界面数にばらつきが大きいと，
    担当する格子や通信が大きいプロセスがボトルネックとなるので，
    ばらつきも小さいほうが並列化効率が高くなる．
  \end{itemize}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{領域分割結果の配置}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 領域分割で生成されたファイルの確認
tree
\end{lstlisting}
\begin{minipage}{0.28\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/cavity/doc/fig/parallel/processor_patches.pdf}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.7\columnwidth}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},title={領域分割前の場と格子データ}]
├── 0                #時刻ディレクトリ
│   ├── U            #場データ
│   └── p
├── constant
│   ├── polyMesh     #格子データ
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},title={領域分割により生成された並列計算用の場と格子データ}]
├── processor0       #プロセッサディレクトリ
│   ├── 0            #時刻ディレクトリ
│   │   ├── U        #分割領域の場データ
│   │   └── p
│   └── constant
│       └── polyMesh #分割領域の格子データ
├── processor1       #以下processor0と同様
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{ParaViewによる分割領域の可視化}
\input{parallel-1.tex}
\begin{minipage}{0.69\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/cavity/doc/fig/ParaViewScreenShot/cellDist.pdf}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.01\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.3\columnwidth}
\begin{screen}
  {\small
    \begin{enumerate}
\item
File/Openでpv.foamを開く
\item
  0ディレクトリのcellDistを読むために，
  Skip Zero Timeをアンチェック
\item
  Applyを押す
\item
  時刻0のデータを読み込むために，
  Refreshを押す
\item
  時刻0の場を可視化するので，
  First Frameを押す
\item
  Coloringを□cellDistに
\item
  RepresentationでSurface With Edgesを選択
\item
  ParaViewを終了
\end{enumerate}
}
\end{screen}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{並列計算実行用ジョブスクリプト}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
less run3sol-par.sh
\end{lstlisting}
\vspace{-5mm}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={run3sol-par.sh}]{../run/master/run3sol-par.sh}
{\small
  \begin{itemize}
  \item
    \verb|--mpi proc=4| : MPIプロセス数．複数ノードでのMPI並列時は必須．
\end{itemize}
}
\vspace{-5mm}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \item
      mpiexecの-ofオプションは，
      多数のMPIプロセスが同一のファイルヘアクセスすることから速度低下を招くため，
      本来はプロセス毎に別々のファイルを出力する-of-procオプションが推奨される．
    \item
      OpenFOAMのアプリケーションでは，
      通常ランク0のプロセスのみ出力するので，
      -ofオプションでも良い．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{並列計算とログ確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
pjsub run3sol-par.sh
pjstat #ジョブ開始後，次に進む
less log.icoFoam-par.*
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={13-21},caption={log.icoFoam-par.*}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity100/log.icoFoam-par}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{1\zh}
  \item
    ジョブファイルでの指定を誤ると，
    MPIプロセスが特定のコアへ偏って割当てられ，
    並列化効率が著しく低下する．
  \item
    最初は必ず，MPIプロセスのコアへの割当てが偏っていないか，
    意図したノード・プロセッサ数で動いているか確認し，
    割り当てが失敗している場合には，
    ジョブファイルの指定を確認する．
  \end{itemize}
\clearpage
\subsection{スピードアップと並列化効率の算出}
\begin{itemize}
\item
  並列計算によるスピードアップと並列化効率(Strong scaling)を求める．
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    初期ステップ完了にかかる時間は除外するため，
    最初と最後の時間ステップのExecutionTimeの差を$t$として，以下で求める．
  \item
    スピードアップ: $S_n  = t(1)/t(n)$，並列化効率: $E_n = (t(1)/t(n))/n$，ここで$n$は並列数 
  \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ソルバーのログから計算時間を算出するスクリプトを使用して算出
~/lectures/Supercomputer-OpenFOAM-Training/bin/averageExecutionTime.sh log.icoFoam*
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={CommandOutput}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity100/log.averageExecutionTime.sh}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  スピードアップ=8.81/8.85=約1
\item
  並列化効率=(8.81/8.85)/4=約25\%
\end{itemize}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
  \item
    今回は格子数が$20\times 20=400$と非常に少なく，
    プロセスあたりの格子数100に対して，
    MPI通信が必要な共有界面数20は1/5と相対的に非常に多いので，
    並列計算の効率が非常に悪い．
  \item
    共有界面数/格子数の比は，
    一辺の分割が200と10倍なら1/50，
    2,000と100倍なら1/500となる．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{並列計算結果の再構築ジョブスクリプト}

\begin{lstlisting}[language={Command}]
less run4re.sh
\end{lstlisting}

\lstinputlisting[language={BashScript},caption={run4re.sh}]{../run/master/run4re.sh}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 領域再構築ジョブの投入
pjsub run4re.sh
pjstat # ジョブの完了を確認して，次に進む
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{並列計算結果の再構築}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 並列計算結果と再構築結果の確認
tree
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},title={並列計算時の解析結果}]
├── processor0       #プロセッサディレクトリ
│   ├── 1            #時刻ディレクトリ
│   │   ├── U        #分割領域毎の速度Uの解析結果
│   │   ├── p        #分割領域毎の圧力pの解析結果
│   │   └── phi      #分割領域毎の流束phiの解析結果
│   └── uniform      #関数や時刻・時間刻みなどの情報
│       ├── functionObjects
│       │   └── functionObjectProperties
│       └── time
├── processor1       #以下，processor0と同様
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},title={再構築後の解析結果(シングル計算と同じ場所)}]
├── 1                #時刻ディレクトリ
│   ├── U            #全領域の速度Uの解析結果
│   ├── p            #全領域の圧力pの解析結果
│   └── phi          #全領域の流束phiの解析結果
├── 2                #以下，時刻1と同様
\end{lstlisting}
